<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Addresse charitable aux Francois refugiez, appellez protestants. En quelle pattie du monde qu'ils soient eparts dans ce temps de tribulation et persecution quils souffrent de la part de ceux qui s'appellent Catholiques Romains.</title>
            <title>Charitable advice</title>
            <author>Crisp, Stephen, 1628-1692.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1688</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 34 KB of XML-encoded text transcribed from 8 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A80812</idno>
            <idno type="STC">Wing C6921A</idno>
            <idno type="STC">ESTC R224551</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99899919</idno>
            <idno type="PROQUEST">99899919</idno>
            <idno type="VID">132843</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A80812)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 132843)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2478:5)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Addresse charitable aux Francois refugiez, appellez protestants. En quelle pattie du monde qu'ils soient eparts dans ce temps de tribulation et persecution quils souffrent de la part de ceux qui s'appellent Catholiques Romains.</title>
                  <title>Charitable advice</title>
                  <author>Crisp, Stephen, 1628-1692.</author>
               </titleStmt>
               <extent>15, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>imprime en l'an,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1688.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>A French translation of Crisp, Stephen.  "Charitable advice".</note>
                  <note>Reproduction of original in the Folger Shakespeare Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Society of Friends --  Pastoral letters and charges --  Early works to 1800.</term>
               <term>Huguenots --  Early works to 1800.</term>
               <term>Persecution --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:132843:1"/>
            <pb facs="tcp:132843:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>ADDRESSE CHARITABLE AUX FRANCOIS Refugiez, Appellez PROTESTANTS.</p>
            <p>EN Quelle pattie du monde qu'ils ſoient eparts Dans ce temps de TRIBULATION ET PERSECUTION Quils Souffrent de la part de ceux qui S'appellent CATHOLIQUES ROMAINS.</p>
            <p>
               <hi>A LONDRES,</hi> Imprime en L'an, 1688.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="address">
            <pb facs="tcp:132843:2"/>
            <pb n="3" facs="tcp:132843:2" rendition="simple:additions"/>
            <head>Addreſſe charitable Aux <hi>Francois</hi> Refugiez Appellez Proteſtants. En quelle partie du monde qu'ils ſoient eparts Dans ce temps de Tribulation et Perſecution qu'ils Souffrent de la part de Ceux qui S'appellent <hi>Catholiques Romains.</hi>
            </head>
            <p>CHers Amis, ce n'eſt que par l'inſpiration de l'Eſprit de Dieu et par les Saincts mouvements d'amour, qu'il produit dans mon coeur, que je vous ecris maintenant, C'eſt auſſi par le meme eſprit d'amour et de charité que. Je prie le bon Dieu qu'il luy plaiſe par ſon Inviſible pouvoir vous ouvrir le Coeur pour recevoir ce peu de Conſeils que je vous addreſſe et qui ne tendent qu'á votre felici<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>é éternelle.</p>
            <p>Il eſt evident que vous Souffrez beaucoup et que le bruit de vos Seuffrances S'eſt ependu bien loin dans pluſieurs Provinces, Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes et pays; ce qui a donné occaſion à bien du monde à faire ref<g ref="char:EOLhyphen"/>flection ſurles movais traittements que vous endurez de la part de vos perſecuteurs, et en meme temps à avoir pitié de votre miſerable etat et condition, qui les a emeut ſi fort qu'ils ne ſe ſont pas conten<g ref="char:EOLhyphen"/>tez d'en etre touchez de Compaſſion; mais vous ont aulſi prêté la Main, pour vous relever et vous aſſiſter dans vos neceſſitez, Cequi eſt á la verité un fruict reel et veritable du vray Chriſtianiſme; auſſi bien qu'un devoir que tous les Chretiens ſe doivent rendre les uns aux autres; C'eſt a dire qu'ils ſont obligez de faire du bien a tous les hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes; mais principallement aux Domeſtiques de la foy.</p>
            <p>C'eſt donc dans cette charité que je ſuis pouſſé a vous viſiter dans ces jours de Tribulation, avec ce peu de lignes de conſeil et advis, les quels ſi vous recevez avec Sincerité de coeur et avec un Eſprit humble, vous ferez tres bien, Car vous ne pourrez qu'en remporter queque bien fait.</p>
            <p n="1">1. Pour Commencer, Conſiderez bien ſerieuſement quelle pourroit
<pb n="4" facs="tcp:132843:3"/>bien ctre la Cauſe de vos ſouffrances, et pourquoy le Seigncar a per<g ref="char:EOLhyphen"/>mit que ce temps d'epreuves et de tribulations vous arrivat.</p>
            <p>Surquoy obiervez en paſſant, que je moſerois entrependre de vous ju<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>er er de conclure que Dieu eſt toujours en colere contre ceux qu'il permet etre opptimez Sous de grandes Souffrances. Non, non, a Dieu ne plaiſe, car qui eſt ce qui a jamais tant ſouffert dans ce monde qui ſoit Comparable aux ſouffrances des chers Enfants de Dieu? Cependant, quoy qu'il y en ayent qui ſouftrent beaucouy pour l'epreuve de leur ſoy, et pour etre par lá purifiez et preparez ou bien a ſervir de temoins a ſon ſainct nom fur la terre parmi les Enfants des hommes ou<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a poſſeder ſon Royaume celeſte daus le quel rien ne Sauroit entrer qui <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e ſoit premierement netoyé et pu<g ref="char:EOLhyphen"/>rifié; ſi eſt ce qu'il faut neanmoins avouer qu'il y en a pluſieurs qui ſouffrent pour avoir excite le Seigneur a Courroux par leur deſobe<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſance. Maintenant pour connitre la quelle de ces raiſons peut avoir eté le ſujet de vos ſouffrances, vous ne pouvez le mieux faire que par la lumiere de verité qui luit dans vos coeurs et ſe manifeſte dans vos conſciences.</p>
            <p>Il eſt ſans doute, que ceux d'entre vous qui S'aſſeront pour Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderer attentivement et ſerieuſement vos voyes et vos Moeurs d'autemps paſſé, comprendront aiſement, Comment il va entre Dieu et vos ames. Car Le Seigneur Dieu a un fidelle et veritable Temoin dans les Conſciences d'un chacun de vous, le quel a en<g ref="char:EOLhyphen"/>regiſtré et mis par ordre routes les actions que vous avez faites depuis votre Enfance. Ce meme Temoing vous fera reſſouvenir Com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment vous avez Marché a vec Le Seigneur es jours de votre proſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rité, et liberté dans votre pais, quand vous etiez aſſis a L'ombre de vos vignes et de vos figuiers.</p>
            <p>Combien peu vous avez repondu aux tendreſſes et aux Careſſes du bon Dieu, Combien peu vous avez priſé cette Lumiere d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendement que Dieu vous avoit donnée plus abondemment qu'au reſte de votre pais, que c'eroit une choſe auſſi abominable aux yeux de Dieu de ſuivre et ſervir les convoitiſes et paſſions movaiſes de vos coeurs, qu'á vos voiſins de ſe proſterrer et adorer leurs Images de bois et de pierre, combien grandes etoient vos Luxes, vos debauches, vos querelles, et vos jalouſies les uns contre les antres: Comment La plus part de vous etoient conients d'une formalité de Religion qui differoit un peu de celle de votre natien, mais dont la vie et la Conuerſation etoient preque toutes ſemblables aux leurs, ſe donnant trop de Cartiere et de liberté pour s'addonner a toute ſorte de plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſirs
<pb n="5" facs="tcp:132843:3"/>illicites, vanitez, et Concupiſcences de la chair. N'etoit ce pas la une choſe tres deſagreable a l'eſprit de de Dieu, de voit qu'au meme tems que vous l'invoquiez par vos paroles, vous le deſhono<g ref="char:EOLhyphen"/>riez par votre vie ſcandaleuſe, d'ou vos Adverſaires prenoient occa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion de parler mal de vous et de votre Religion; deſorte que le bruit commun Surle rapport de la plus part des Etrangers et voyageurs dans votre pais a ete pour un grand eſpace de temps qu'il n'y avoit que fort peu de difference entre la vie et la Converſation des Proteſtans de France et celle des Papiſtes; et que s'il y en avoit; elle conſiſtoit ſeulement, en ce que, Les uns alloient au Temple et les autres a l'egliſe.</p>
            <p>O Chers amis, qu'eſt devenue votre Talent de connoiſſance tout ce temps lá? Ne ſcavez vous pas que comme vous avez reccu plus de connoiſſance et plus de lumiere que les autres, votre vie et votre Converſation devroient avoir luit avec plus d'eclat en ſobri<g ref="char:EOLhyphen"/>eté, en temperance et en la Crainte du Seigneur a l'honneur de ſon Saint nom et a la Confuſion de ſes ennemis? C'eſt cela meme qui auroit pu avec plus d'efficace et d'energie convaincre vos Adverſai<g ref="char:EOLhyphen"/>res, que tous les Arguments <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>o<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>mez par le moyen de la Logique, Rhetorique et Philoſopie.</p>
            <p>Quand donc toutes ces choſes vous auront, ètez rappellez dans la memoire par l'eſprit et temoin de Dieu dans vos Conſciences, et que vos aurez êté ſaits ſenſibles de la perte de votre temps paſſé, Cela ne ſervira pas peu a vous humilier profondement, et a pre<g ref="char:EOLhyphen"/>parer vos coeurs pour dire au <hi>Seigneur ce que luy</hi> diſoit autre fois Saul, Que veus tu que je faſſe? Et Le Seigneur de ſa part ne manquera pas de S'approcher de vous dans les pais E'trangers, je veux dire a ceux qui le chercheront diligemment; Car tous les pays <hi>Luy ſont autant les uns que les autres: veuque toute nation ou peuple qui le craint et fait juſtice, luy eſt agreable par notre Seigneur</hi> Jeſus Chriſt; Car (comme dit David) il enſeigne l'humble, et inſtruit le debonnatre dans ſes voyes. Excuſez mov, Je vos prie, chers amis, ſi je vous dis plainement, que la raiſon pourquoy vous etes ſi etrangers aux Enſeignements divins et interieurs de l'eſprit de Dieu, eſt, parceque vous n'etes pas aſſez humbles et pauvres en Eſyrit; ce qui fait que vous ne connoiſſez pas ni la neceſſité, ni le beſoin que vous en avez, mais que vous vous choiſiſſes des Docteurs, qui plaiſent a vos oreilles ſeulement, d'où il arrive que vous etes diver<g ref="char:EOLhyphen"/>tis d'une diligente et ſerieuſe recherche des voyes de Dieu, et d'ecou<g ref="char:EOLhyphen"/>ter les bons mouvements par lequel il vous reprent dans vos coeurs par ſon eſprit.</p>
            <p>
               <pb n="6" facs="tcp:132843:4"/>En ſecond lieu ilvous eſt de la dermiere Conſequence, de conſiderer ſerieuſement et deligemment la raiſon pourquoy il vous eſt arrivé de Souffrir tant de maux. Vous me direz peut etre que c'eſt a cauſe que vous ne pouvez pas en Conſcience Souſcrire a certains Articles, aux quels ont veut que vous Soufcriviez, ni pratiquer de certaines choſes que vous croyez etre tout a fait Contraires a la volonte de Dieu, &amp;c.</p>
            <p>Vous dites bien, mais, Mes Amis, s'il faut preter l'oreille et obeir a la Conſcience a Ces egards; dites moy, je vous ytie, pourquoy n'y aura-t il pas autant de raiſon a l'ecouter et a la Suivre dans toute notre vie et Converſation? Si <hi>nos Conſciences ſont illumiuees, ce n'eſt que par la Lumiere de Jeſus Chriſt,</hi> qui illumine tout homme qui vient au monde; et ſi nos conſciences ſont gouvernees par cette Lumiere, et que nous nous laiſſions conduire par nos Conſciences illuminees, nous ſommes gardez de commettre choſe qui puiſſe offenſer Dieu par la meme loy de Conſcience qui eſt Lumitre. Car cetre Lumiere qui convaint ma Conſcience qu'il y a du peche a ſe proſterner ou faire lá reverence a une Idole; et a adorer un Cruci<g ref="char:EOLhyphen"/>fix; C'eſt celle la meme qui me convaint dans ma Conſcience, qu'il y a auſſi du peche a mentir, a jurer, a ſe parjurer, a commettre fornication, a dire meme queque parole vaine et oyſive; ou a laiſſer echapper de ma bouche queque parole Follatre, ridicule ou inſolente. Oh! quelle Benediction ne recevriez-vous pas, ou de quelle paix de conſcience vos coeurs ne jouiroient ils pas, ſi vous ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerviez cela dans tout le cours de votre vie? Et certes, c'eſt la me<g ref="char:EOLhyphen"/>me raiſon qui vous y doit obliger; Car ſi les les dictats de la verité dans la conſcience doivent etre Suivis (comme vous confeſſez) en queque choſe, pourquoy non en toutes choſes; et principallement ſi nous y Sommes eclairez egallement et que nous en Soyons Convaincus?</p>
            <p>Je voudrois bien vous demander, S'il y a quequ'un d'entre vous qui ne ſoit pas entierement et plainement Convaincu en ſa Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcience, que L'yvrognerie, les jurements, les menſonges, l'hypo<g ref="char:EOLhyphen"/>criſie, l'orgueil, &amp;c. Sont auſſi Contraires et des agreables a la Saincte et pure volonte de Dieu, que le ſont les proſternements, les inclina<g ref="char:EOLhyphen"/>tions, les Adorations et les Services que l'on fait a une Image ou a un Crucici-fix, ou bien toutes les Souſcriptions a queques articles Superſtieux qu'on puiſſe exiger dè vous? Cela ne peut pas etre: Car la meme lumiere de verité qui decouvre l'un, <hi>decouvre auſſi l'autre; Comme dit l'Apotre, tout cequi eſt reprouvable, eſt manifeſte</hi> par la Lumiere; <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>r ce qui manifeſte, eſt Lumiere.</p>
            <p>
               <pb n="7" facs="tcp:132843:4"/>Mais en paſſant il Sera bon de vous faire reſſouvenir, qu'il ya diverſes operations dans la Conſcience des hommes; car tous les hommes ne font pas le meme Scrupule de Conſcience en matiere de Religion, ni n'y ſont pas portez par la meme raiſon et par la meme cauſe, car s'ils le faiſoient, ils ſeroient tous de meme opinion avec Chriſt, ſes Apotres et les premiers Chretiens, qui, pendant qu'ils avoient leurs Conſciences gouvernees par l'eſprit de Jeſus Chriſt, con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinuerent en ſemble et n'<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>oient tous qu'un coeur et d'un meme Sentiment. Mais il ya trois choſes principalles qui ſont diverſifier les Conſciences des hommes de cette reigle univerſable de Sainteté, de ſoy et de charité, et qui les detournent de la Sanctete, les divi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant dans leur ſoy, et les ſont refroidir dans leur charité.</p>
            <p>Je toucheray en peu de mots ces trois points, affinque l'ame qui cherche et s'enquiert avidemment, puiſſe trouver queque ſecours pour reconnoitre ſi quequ'un d'iceux n'a pas le gouvernement et la conduite de ſa Conſcience.</p>
            <list>
               <item>1. Le premier eſt L'education.</item>
               <item>2. Le ſecond eſt L'intereſt mondain.</item>
               <item>3. Et Le troiſieme enfin, eſt l'aveugle ſoumiſſion que l'on fait de a Conſcience au gouvernement d'aut<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uy, qui parla devient paſſionné <hi>pour ſes pro pres</hi> intereſts, et plus enflammé a ſes deſirs <hi>de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſordennez.</hi>
               </item>
            </list>
            <p>Quant au premier, on doit Conſiderer l'education en deux reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pects; car ou elle eſt bonne; ou bien elle eſt movaiſe, ſi elle eſt bonne, elle a une grande Influance Sur l'eſprit au regard des Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrines, des Principes, des Formes, manieres et Ceremonies du ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vice divin; mais elle ne fait pas toute ſeule que la vie et la vertu de Religion paſſent du Cocteur au Diſciple; c'eſt ce qui eſt reſervé a L'immediate operation du pouvoir et de l'Eſprit de Jeſus Chriſt. C'eſt pourquoy, il eſt du Devoir d'un chacun, queque bonne edu<g ref="char:EOLhyphen"/>cation qu'il ait eue, ou queque pures et ſolides Doctrines qu'il ait pu recevoir, de veiller pour Sentir et recevoir cette divine operation dans ſon coeur pour le purifier et Sanctifier, et pour le rendre ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pable a rendre temoignage a la verité qu'il aura appriſe en paroles et termes; autrement tout ce qu'il aura de Religion ne ſera que formel, et mort ſans aucune vie intericure qui anime Ses anctions; et ainſi il aura faute d'huile dans ſa lampe, quoyque Ses doctenrs en puiſſent avoir dans les leurs. Ainſi un tel perſonage par faute de la vie et vertu de Religion en ſoy meme peut faire Conſcience de cette forma<g ref="char:EOLhyphen"/>lité de Religion ou de celle la, aymant mieux adherer a celle en la
<pb n="8" facs="tcp:132843:5"/>quelle il aura eté inſtruit et elevé qu'a aucune autre et cependant pour tout cela, il'ſe pourra faire qu'il n'en ſera jamais meilleur et qu'il luy Servira de peu, de demeurer dans la profeſſion de tels ou tels points de Doctrine, quant a la grande et principalle fin qui eſt la Sanctification de ſon ame et a ſa reconciliation avec Dieu, ceque les plus pures et plus Sainctes Doctrines ne Scauroient jamais faire.</p>
            <p>Pource qui eſt de la movaiſe education dans la quelle on eſt elevé dans les voyes tenebreuſes et pleines d'erreur de ce monde corrompu, que l'homme pecheur a inventé; il eſt aiſé de voir que ceux qui y ſont elevez et enſeignez, ont Auſſi dela Conſcience quoy qu'ils ſoient Corrompus et defilez par les tenebres qui y ſont et qu'ils apprennent et recoivent par leurs Docteurs. Ils ſe roidiſſent dans leurs erreurs, et veulent les faire paſſer pour autant de veritez, placant les tenebres au lieu de la Lumiere et marchant a la lumiere du'feu qu'eux-me<g ref="char:EOLhyphen"/>mes ont allumée, criant hautement; c'eſt ainſi que faiſoint nos An<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſtres; et elleguant l'antiquité pour s'en ſervir comme d'un mante<g ref="char:EOLhyphen"/>au pour couvrir et cacher leurs erreurs et abominations; ce qui pourtant ne les juſtifie pas, mais aucontraire les rend plus coupables. Mais ce n'eſt pas lá tout; ces Conſciences ainſi deceues ont Commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nement cela de propre; qu'ils ſont tous leurs efforts de faire que la Conſcience d'un chacun devienne ſcmblable a la leur; et ſi que qu'un ne peut oume veut y Conſentir; ils n'ont rien tant a coeur, ni n'eſtiment rien de plus Religicux, Comme de detruire les corps de ceux qui ne veulent point leur obeir. Cequi montre tres evidem<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qu'ils ſont les Enfants du deſtructeur, et qu'ils font ſes oeuvres; Des quels Notre Seigneur Jeſus <hi>Chriſt a fort bien prophetiſe, lors qu'il diſoit:</hi> Ils croiront faire bon Service a Dieu, quand ils vous tueront. Cependent a tout cela, ces ſortes de perſonnes vous diront que c'eſt leur Conſcience; Mais, Helas! ils ſont aſſez connoitre par leurs oeuvres quel eſt celuy qui gouverne et conduit leurs Conſciences. Ils ne ſeront pas ſi effrontez que de Dire que c'eſt le tres aimable et tres doux Eſprit de Jeſus-Chriſt; mais il faut qu'ils tombent d'accord que c'eſt ſeulement par la force d'une Education Corrompue nourrie et fortiffiee par les Inſpirations Continuelles de Satan.</p>
            <p>Une autre choſe qui cherche a avoir le gouvernement de la Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcience des hommes eſt L'Intereſt du monde. Ceux qui S'y laiſſent Conduire ſont des Gensqui ne ſe joignent de coeur a aucune Religion; mais qui ſe donnent une grande carriere pour ſe former a leur fantaiſie telle Conſcience ou profeſſion qu'il leur plait, et qui puiſſe
<pb n="9" facs="tcp:132843:5"/>contribuer à leur profits, plaiſirs et avantages mondains; et ainſi l'on peut voir que ce ſont des Chretiens qui ſont ſans croix, et conſequent qui ne ſont point <hi>Diſciples de Jeſus Chriſt: car il dit en paroles expreſſes, qu' a moins qu' un homme ne Charge ſa croix tous les jours,</hi> et ne renonce á ſoy méme, il ne peut être ſon Diſciple. Mais helas! qu' il eſt Difficile á telles perſonnes de faire ſcrupule dé conſcience, ou d'eſtre fidelles á leurs Conſciences, où quéque perte mondaine et danger ſe preſentent á leurs gains ou plaiſirs, quels mouvements et empreſſements ne ſont ils pas pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roitre pour forcer leurs conſciences à regarder d'un autre Coté? que ne ſont ils pas, ou que ne remuent ils pas, ſi tous leurs argu<g ref="char:EOLhyphen"/>ments charnels ne ſuffiſent pas pour leur faire croire autrement qu' ils ne croyent effectivement? Bien plus, il arrive que queques fois qu'ils ſé forcent eux mémes pour leur propre intereſts á profeſſer ce qu' ils ne croyent pas ni ne ſcauroient Croire, ce qui eſt ſans doute de la derniere abomination aux yeux de Dieu. Ceux cy ſont ſouvent enfermez dans d'epaiſſes tenebres et abandonnez á un eſprit reprouvé; à cauſe que pour des fins mondaines ils pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ferent les tenebres á la Lumiere, dans les quelles enſin ils doivent S' attendre de faire leur demeure éternelle.</p>
            <p>La troiſieme choſe, ou le troiſiéme point eſt, ou il arrive que les hommes donnent et ſou-mettent leurs Conſciences aux autres pour en etre gouvernées et conduites; on peut dire que ceuxcy n'ont point l'exercice de leurs conſciences libre, car ils ne s'en ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vent point; outre qu' ils s'otent la capacité d'accepter aucune illumination par l'operation de l'eſprit de Dieu dans leurs coeurs; et ainſi ils de meurent liez et garrotez comme des eſclaves etant ſujets á celuy, a qui ils ſe ſont aſſujettis, de la part de qui ils re<g ref="char:EOLhyphen"/>coivent des preceptes et des enſeignements, quand méme il ſeroit le plus mechant de tous les hommes. Ils ne prennent pas garde que Dieu ſe complaignoit autre fois de la ſorte: le train qu' ils ont a tenir pour venir a moy, leur eſt enſeigné par les preceptes des hommes: d'ou il apparoit qu' ils devroiént pluſtoſt avoir choiſi d'être euſeignez de Dieu meme. Mais Helas! dans quelle Con<g ref="char:EOLhyphen"/>dition miſerable et aveugle ces ames ne ſont elles pas? Et avec quel incertitude ne ſuivent elles pas ce qui les a abandonné au Gover<g ref="char:EOLhyphen"/>nement d'un autre qui governe juſques a leurs penſées, leur ſoy, leur vie et leurs ceuvres? S' il tombe dans une foſſe, Elles ne peuvent pas qu' elles n'y tombent auſſi. Mais cela n'eſt pas tout;
<pb n="10" facs="tcp:132843:6"/>celuy qui S' eſt ainſi ſoumis aveuglement a la conduite d'autruy, n'eſt plus maitre de ſoy meme, ni l'Affranchi du ſeigneur; mais il eſt eſclave a quequ' autre. Et ainſi on peut voir que l'erreur, les tenebres et l'aveuglement ſont éloignez de cet eſprit que Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſt a envoyé ſelon ſa promeſſe, pour conduire ſon peuple eu toute verité, &amp; qu' il dit ne pouvoir etre receu du monde; il eſt bien vray, car le monde fait tout ce qu' il peut pour S' em<g ref="char:EOLhyphen"/>pécherde venir écouter en eux mémes les enſeignements de ſon eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit aymant mieux mettre et établir leur ſoy ſut la manché d'un Prétre ou d'un moyne; que de ſe fier en Dieu, encore que telles gens ne ſoient pas reconnus pour infallibles, ſoit dans leurs Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrines, ſoit dans leur ſoy ou leurs oeuvres. Car on peut S' ap<g ref="char:EOLhyphen"/>percevoir tous les jours de leurs Chute de leurs debordements, de leur movaiſe vie, deleur cruauté, de leur hypocriſie, et de leur preſumption, mais comment ne Seroient ils pas tels, veu qu' ils neveulent pas ſe preſerver ni garantir des embuches de Satan, qui eſt leur principal moteur Qui pourroit on S' imaginer etre ſi depourveu d'entendement, et ſi aveugle que de croire qu' on puiſſe avoir le pardone et la remiſſion de ſes pechez d'un homme qui ne peut pas S' en delivrer ſoy méme, mais qui ſe laiſſe vaincre journelle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment aux Suggeſtions du Diable, a ſes movais deſirs et a ſes concupiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cences; et qui a beſoin luy méme d'un autre, and ainſi conſequ<g ref="char:EOLhyphen"/>tivement L' un de l'autre? Ah! oú eſt donc maintenant la pure Lumiere de Chriſt dans la Conſcience, qui devroit la Gouverner et canduire dans l'un auſſi bien que dans l'autre, pour les appren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre à garder leurs Conſciences innocentes de peché tant envers Dieu, qu envers les hommes. O plut a Dieu que les hommes vouluſſen<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ecouter cecy et y ſaire de ſerieuſes refflections! O que ne laiſſent ils faire au ſainct eſpait ce a quoy Dieu les a deſtiné.</p>
            <p>C'eſt cela méme qui nourriroit et fortifieroit tout le bien qui a eté planté par une bonné edueation; etqui deplus feroit que toutes les connoiſſances que l'on a peu acquerir, floriroient en vertu et bonnes moeurs. C'eſt ce qui chaſſeroit et banniroit bien loin tout le mal qui a eté ſemé par une movaiſe education. Cela vous apprendroit a quitter toute ſorte d'intereſt mondain, et a vous abandonner entierement au Seigneur pour etre enſeigné et con<g ref="char:EOLhyphen"/>duits par l'eſprit et la lumicre de Jeſus Chriſt, qui vous ouvriroit l'entendement ſi merveilleuſement, qu' il vous rendroit plus do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctes et plus capables que ne le ſont tous vos Doctcurs dans le my<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtere
<pb n="11" facs="tcp:132843:6"/>de la Regeneration, ſans la quelle tout ſervice Divin, tout Culte Religieux, toutes les Confeſſions et Abſolutions, <hi>Les au<g ref="char:EOLhyphen"/>mones et les prieres ne ſerviront de rien:</hi> Car amoins qu' un hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me ne Naiſſe dercehef, il luy eſt impoſſible de voir jamais le Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aume des Cieux.</p>
            <p>Or maintenant, chers amis, vous qui etes dans les ſouffrances, et qui etes eparts ça et là dans pluſieurs nations, a cauſe ſeulement que vous ne pouvez pas en conſcience vous Conformer a cette Religion, que vous Croyez etere Idolatre, vous ne pouvez exercer mieux a propos vos eſprits, que dans une Conſideration exacte et dans un fidel examen de vous memes, et de vos ames, pour voir ce qui pourroit avoir eté la Cauſe, la raiſon et le motif de votre refus; Scavoir, ſi ce n'aurait pas bien pu etre vo<g ref="char:EOLhyphen"/>tre education, ou queque Intereſt mondain, et dependance ſur autruy; ou bien ſi ç'a eté quel que trop Grande Empire et Au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorité, que que ques uns ont peu avoir ſur vos Conſciences, ou enfin ſi ca êté ſculement la Lumiere de la parole et eſprit de Jeſus Chriſt luiſante dans vos Coeurs et illuminante vos enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dements, pour voir L'erreur et l'Idolatrie des Nations, qui vous a donné une tendreſſe de Conſcience pour obeir a Dieu, a ſa grace et a ſa verité, et qui enfin vaus a donné le courage d'aimer mieux quitter votre pais, et vos Intereſts mondains, que de Souiller vos Conſciences en péchant contre cette Lumiere et grace que Le pere des Lumieres vous a elargis.</p>
            <p>S' il y en a qué ques uns entre vous qui puiſſent S' aſſurer qu' il en va ainſi avce eux; quelle conſolation n'aucont ils pas dans toutes leurs Adverſitez? de quelle joy ne ſeront ils pas comblez, quand ils ſentiront le temoignage de Dieu dans leurs Conſciences, leur randant ce temoignage que toutes les perſecutions, et adver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitez qu' ils ſouffrent, ils les ſouffrent ſeulement pour cette ſeule rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon? O quel avantage ne remporterez vous pas tous tant que vous etes, ſi vous vous y laiſſez conduire en toutes Choſes! Ce pendant voyez, cherchez et examinez vous bien pour voir S' il n' y a pas encore quel que choſe dans vo, Conſciences qui ſoit con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire et repugne a cette Lumiere qui luit dans vos Coeurs; S' il n' y a pas quel que choſe qui ſoit peſante et facheuſe a vos ames, et qui vous empeche a vous reconcilier avec Dieu: De cette maniere, plus vous vous appliquerez a Sonder, a eprovver et a examiner
<pb n="12" facs="tcp:132843:7"/>vos paroles et vos actions par cette Lumiere qui luit dans vos Coeurs, et plus clairement apperceverez vous la neceſſité, que vous avez de redreſſer et reformer vos voyes, vos moeuers et vo<g ref="char:EOLhyphen"/>tre vie en la preſence de Dieu; et aniſi bien loin de croire que vous ayez aſſez fait d'obeir a l'eſprit de Dieu en une choſe, vous ne ceſſerez d'aller plus loin et de travailler avec perſeverance a porter Tous les jours votre Croix, Jus ques a ce que tout ce qui s'oppoſe a la Saincte volente de Dieu, ſoit vaincu et ſurmonté en vous, afinque vous ne veniez pas a perdre la recompenſe de ce que vous avez deja fait: Car ce n'eſt pas Seulement la fidelité que l'on montre en une choſe particuliere, qui ſera reconnue et approuvee de Dieu; mais il attent de nous et veut abſolument que nous luy ſoyons obciſſans en toutes choſes. N'eſt ce pas là ce qu' <hi>autrefois Moyſe</hi> prophetiſoit de <hi>Jeſus Chriſt; Et il arrivera, dit il, que l'ame qui ne</hi> l'ecoutera pas en tontes choſes, ſera retranchée. C'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy le moyen le plus ſeur d'avoir paix avec Dieu et de ſe recon<g ref="char:EOLhyphen"/>cilier avec Luy, eſt de Suivre le Seigneur entierement ſans reſerve ou exception quelle conque comme fit Joſuah; c'eſt a dire qu'il faut laiſſer, quitter, et abandonner tout ce qui eſt movais en vous mémes, auſſi bien que l'Idolatrie qui eſt dans les autres, et qu'ils vouloient que vous Commettiſſiez auſſi bien qu'eux mé mes.</p>
            <p>En ſecond Lieu je voudrois bien que vous conſideraſſiez ſerieuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment quel bon effect vos preſentes ſouffrances ont produites en<g ref="char:EOLhyphen"/>vous a l'egard de votre Sanctification, car C'eſt là toute l'affaire et tout le ſoin que doit avoir une ame veritablement Chretiennequi eſt de devenir meilleure en qué que état de ſouffrance que Dieu puiſſe permettre luy arriver pour tuer et Crucifier dans ſon peuple tout cc qui luy eſt Contraire, afin qu'elle ſoit comme L'or purifié dans la fournaiſe de Tribulation. Ce ne vous ſara pas peu avantageux de conſiderer maintenant ſi vous vous addounez ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ricuſſement à cet oeuvre de mortification; et d'examiner ſi cet eſprit vain et tout à fait volage, qui ne dominoit que trop en vous dans votre pais et qui vous faiſoit ſuivre et embraſſer toutes les modes et coutumes du monde Corrompu, n'eſt pas encore vivant en vous aujour'd huy? et S' il n'eſt pas que vous n'avez que trop d'empreſſement à vous a juſter, et faconner aux modes voyes et manieres Corrompues des pais, ou vous étes éparts?</p>
            <p>
               <pb n="13" facs="tcp:132843:7"/>O mes chers Amis! S' il reſtoit en vos eſprits un veritable ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>timent de votre êtat et condition, quelle gravité modeſtie et ſobrieté ne montreriez vous pas dans toutes vos paroles et vos actions? ce ſeroit la le vray moyen de perſuader viſiblement les peuples parmy les quels vous demeurez maintenant que c'a été par un bon princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pe de Religion et de Saincteté que vous avez denie les Super<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtition et Idolatrie de votre pais; et non pas ſimpliment et bon<g ref="char:EOLhyphen"/>nement pour des formes et Ceremonies de Religion differentes des votres; car ce n'eſt pas que vous ne ſcachiez bien que la Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion ne conſiſte pas dans des formes ou Ceremonies ſimplement, ueuque ce n'eſt point par icelles que les hommes deviennent meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs les uns que les autres. De plus il n'eſt pas que vous ne vous reſſouveniez bien d'avoir leu que les Apotres et les premiers Chrêtiens, n'avoient point de Communication avec Ceux qui obſervant les mémes formes et Ceremonies qu'eux mémes, ne vouloient point ſe ſoumettre au pouvoir de la pieté. Et en effet c'eſt icy l'eſſence et la vie de la Religion; et la gloire et couronne de toutes les Souffrances qu'on peut Souffrir pour la Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion; aſſavoir quand Ceux qui Souffrent, ſentent dans leurs ames, au temps meme de leurs Souffrances la vertu et lavie de celuy pour l'amour de qui ils Supportent de bon coeur toutce qu'ils ſouffrent dans leus afflictions; et qu'ils s'abſtiennent des pollutions et des ſouilleures du monde C'ètoit ainſi qu'en agiſſoient les Anciens Diſciples de Jeſus Chriſt qui dans le temps de perſecution ſurent éparts de cotez et d'autres, an Aſie, en Capadoce, et en Bithumie, mais qui ne ſe contentoient pas d'y porter quant et quant eux leurs Souffrances, Simplement; mais elles étoient accompagnées d'une Saveur de vie tres remarquable par ou il eſt ditque la parole croiſſoit, et s'épandoit puiſſemment. Et defect quel advantage aura un Proteſtant ſur un Papiſte, ſi tous deux demeurent ſujets au Prince de l'air qui gouverne dans les Coeurs des Enfants de des obeiſtance, de quelle Religion, profeſſiou ou Secte qu'ils puiſſent etre.</p>
            <p>C'eſt pourquoy je vous prie et vous exhorte par tout ce que l'amour de Dieu peut Suggerer de tendre, de ne vous point trop fier ni appuyer ſur ce peu de Reformation que vous avez; mais plus toſt de regarder et conſiderer ce qui vous reſte encore á reformer et Corriger, avant que vous puiſſiez parvenir au but au quel vous etes obligez de tendre inceſſemment, qui eſt une
<pb n="14" facs="tcp:132843:8"/>vie extremement pure Conforme á la vie tres pure de Dieu meme, en la preſence de qui vous deſirez un jour paroitre et habiter eter<g ref="char:EOLhyphen"/>nellement. Or quoyque cela ne ſe puiſſe pas obtenir par le moyen des bonnes ocuvres, mais ſeulement par la grace, Si eſt ce pour<g ref="char:EOLhyphen"/>tant que tous ceux qui ſe ſont aſſujettis á la pure et libre grace de Dieu ſont portez par icelle grace á renoncer d'un cote a toute ſorte d'impieté et de concupiſcence, et de l'autre a vivre juſtement, ſobrement et religieuſement, dans ce preſent movais ſiecle, 2 <hi>Titus</hi> 11. <hi>v.</hi>
            </p>
            <p>Voyez donc et vous examinez bien pour voir comment vos vies, vos moeurs et vos Converſations repondent a la grace et a la Lumiere de la verité, qui vous eſt communiquée, par Jeſus Chriſt la fontaine de toute grace et Lumiere; et ſelon ce que je vien de dire vous pourrez ſentir un veritable jugement s'eleuer dans vos ames, qui apprendra a un chacun de vous dans quel etat il eſt en la preſence de Dieu.</p>
            <p>I'ay encore une autre choſe a vous faire reſſouvcnir, qui eſt de vous exciter a une humble reconnoiſſence et action de graces au Seigneur de ce gu'il luy a bien plu ouvrir les Coeurs de pluſi<g ref="char:EOLhyphen"/>eurs Roys et Princes pour vous recevoir et aſſiſter, auſſi bien que d'une grande quantité de monde qui vous a ſecour<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> dans vos neceſſitez, ce que vous devez ſans doute eſtimer pour une grande miſericorde du Seigneur: Mais ce'n'eſt pas tout, la Conſiderati<g ref="char:EOLhyphen"/>on de tant de bien faits vous doit, puiſſemment obliger a mettre toute votre Confiance au Seigneur et a le ſervir Religieuſement dans les Lieux où la Providence vous a jetté en repondant autant qu'il vous ſera poſſible a ſon amour et a ſa bonté; car ſes miſeri<g ref="char:EOLhyphen"/>cordes et ſes gratuitez doivent puiſſemment obliger vos Coeurs a aimer Le Seigneur plus que tout ce qu'il ya au monde orſi vous le faites cela fera que les Coeurs de tous ceux qui aiment le Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neup S'ouvriront de plus en plus et ſe porteront a vous aider dans les choſes dont vous avez beſoin tant Spirituelles que temporelles. A vray dire, chers Amis, I'ay ſouvent jetté les yeux ſur vous avec triſteſſe, vous Conſiderant comme un peuple affligé de grandes afflictions et epreuves, cequi m'a fait ſouhaittar que les tentations et les perſecutions que vous avez ſouffertes, euſſent produit un plus grand effect qu'elles n'ont pas encore fait. C'eſt ce qui m'a donc obligé a vous viſiter comme je faits avec ce peu de
<pb n="15" facs="tcp:132843:8"/>Conſiderations, n'y etant emeu que par le pur amour de Dieu, eſperant qu'il y en aura pluſieurs d'entre vous qui recevront mes advis avec le meme amour qu'ils vous ſont addreſſez. Je prie Dieu que ce que je vien de dire puiſſe tourner a votre bien, en affectant un peu vos Coeurs pour les advantages Spirituels aux quels vous devez aſpirer. Mais s'il arrivoit au contraire que qu'equ'un d'entre vous mepriſat et rejettat mes bons Conſeils, en s'amufant a arguer et Caviller ou ſur le Style avec le quel je m'exprime, Il doit s'avoir qu'il ne pourra que nuire a ſon ame et non a moy; ne m'en pouvant rien arriver (que je Scache) que de la triſteſſe pour telle perſonne, car tout ce que je vien de dire, Je ne l'ay dit que pour decharger fidellement ma Conſcience. Pour ce qui eſt de ma recompenſe je ne l'attend que du Seigneur, le quel m'a enſeigné par ſon eſprit a aimer tous les hommes, et a travailler pour le bien d'un chacun; Car je fc, ay fort bien que ce n'eſt pas la volonté de Dieu qu'aucun periſſe; mais au contraire que tous, où qu'ils puiſſent etre, viennent a ſe repentir et a recon<g ref="char:EOLhyphen"/>noitre la verité et ſoient Sauvez.</p>
            <closer>
               <signed>Eſtienne Criſp.</signed>
               <dateline>A Colcheſter <date>le 17 du Mois appellé, Janvier, 1688.</date>
               </dateline>
            </closer>
            <trailer>FINIS.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
